
\subsection*{Dichiarazione sull'uso di Strumenti di Intelligenza Artificiale Generativa}

Nel corso della redazione del presente elaborato è stato impiegato uno strumento di Intelligenza Artificiale Generativa a supporto delle attività di analisi, revisione e organizzazione dei contenuti.

L'utilizzo dell'AI non ha sostituito il contributo intellettuale del gruppo, ma ha rappresentato un supporto metodologico nelle seguenti attività.

\subsubsection*{1. Supporto alla scelta del dominio applicativo}

In una fase preliminare è stato richiesto all'AI un confronto sintetico tra diversi domini IoT (Domotica, Smart City, Medical, Industrial, Agricoltura, Logistica, Fleet Monitoring), al fine di evidenziare le principali criticità ingegneristiche tipiche di ciascun settore.

In particolare, sono stati analizzati aspetti quali:
\begin{itemize}
    \item requisiti di latenza (real-time critico vs best-effort),
    \item vincoli energetici,
    \item problematiche di sicurezza e privacy,
    \item complessità dell'ambiente operativo,
    \item scalabilità del sistema.
\end{itemize}

Questo confronto ha permesso al gruppo di maturare una scelta consapevole del dominio ritenuto soggettivamente più interessante, non in termini di semplicità, ma di ricchezza di trade-off progettuali.

La decisione finale è stata presa autonomamente dal gruppo, sulla base di considerazioni critiche.

\subsubsection*{2. Revisione sintattica e miglioramento espositivo}

L'AI è stata utilizzata per effettuare revisioni linguistiche su testi già redatti dal gruppo, con l'obiettivo di:
\begin{itemize}
    \item migliorare la chiarezza espositiva,
    \item rendere più rigoroso il linguaggio tecnico,
    \item evitare ripetizioni e ambiguità sintattiche.
\end{itemize}

I contenuti tecnici, le analisi dei requisiti e le valutazioni ingegneristiche restano frutto esclusivo dell'elaborazione del gruppo.

\subsubsection*{3. Supporto alla fase esplorativa del caso di studio}

Per il Capitolo 3, relativo all'analisi di un caso di studio reale, è stato richiesto all'AI di individuare diversi possibili casi di applicazioni IoT coerenti con il dominio selezionato.

Lo strumento è stato utilizzato come supporto esplorativo con lo scopo di:
\begin{itemize}
    \item ridurre il tempo necessario alla fase preliminare di ricerca,
    \item filtrare i casi meno pertinenti,
    \item concentrare l'attenzione su soluzioni effettivamente implementate nel mondo reale.
\end{itemize}

La selezione finale del caso di studio è stata effettuata dal gruppo, sulla base della coerenza con i requisiti progettuali identificati nel Capitolo 2.


\subsubsection*{4. Supporto alla formattazione Latex}

Lo strumento è stato utilizzato per verificare la correttezza sintattica del codice Latex{} e uniformare la struttura delle sezioni.

